[做狗好過做人]空姐辭職全天候照顧失明犬：最希望佢跑得番

人失明了，有導盲犬引導你的前路，但如果狗失明了，人又會不會幫牠們重拾正常生活，願做牠們的一雙眼睛呢？

阿Ming與太太Channy，養有一隻鬆獅狗（Momo），牠六歲的時候，有一晚突然不停呻吟，右眼腫脹流膿，阿Ming等到第二天帶牠去醫院，醫生說牠是眼炎（後來得知斷錯症），叫他們回家滴眼藥水了事，第三天沒有好轉，再去愛護動物協會檢察才知道Momo是急性青光眼，視力已經無法挽回，只能做手術將眼內組織摘除，保留眼睛外層。想不到兩年後，青光眼蔓延至左眼，現時已經雙眼失明。

「我知道牠看得見我，以另一種方式看見我。」
兩位主人除了接受事實，也要重新學習如何照顧失明犬，Channy更辭去空姐工作，專注助牠重拾生活正軌。「一開始牠都會碰碰撞撞，但很快便記得家具的位置，之後就能活動自如。所以家中的擺設不要變動。」Channy說，上下樓梯也要以"up"、"down"來提醒牠。事實上，狗的嗅覺和聽覺都比視覺靈敏，狗失明並沒有人失明那麼嚴重，還能靠嗅覺準確辨認出方位。例如Channy初時會放一份報紙在廁所，牠聞到油墨味，自然知道哪裏是廁所，「當然，逛街時要專心看着牠，碰上沒有氣味的柱子，牠還是會撞上去的。」

生活上的障礙問題不大，反而是Momo心理上的變化更讓主人痛心。「Momo自從失明後，好像突然安靜了不少，睡覺時間多了，最不同的是，我沒有再見過牠跑。」Channy說着也紅了眼睛。失明對狗來說，有一定心理障礙，對身邊發生的事情戒心很大，例如響雷，牠總會躲在枱底，因為看不見發生甚麼事，就會找地方保護自己，這個時候，主人就要在牠身邊安撫，讓牠感覺到主人永遠在身邊。由痛心到接受到相處，人狗之間都要跨過不少障礙，「導」盲犬靠的是一顆對待親人的心。Channy深情地望着Momo說：「我知道牠看得見我，以另一種方式看見我。」他們也很想與所有狗主分享這個經驗，如果狗不停發出呻吟聲，像感到痛楚的聲音，最好即時看醫生，特別是鬆獅狗，因為認得痛，不容易令主人察覺，急性青光眼只有黃金24小時的醫治時間，過了就很難再挽回。

Momo對阿Ming和Channy來說，等於是親生女，無論發生甚麼事，永遠不離不棄。而Cherry與美美子，則是另一個故事。美美子是隻雌性的北京狗，已經14歲（等於人類70歲），雙眼幾乎完全失明，只有左眼還有少於一成的視力，還有心絲蟲、心臟病、膀胱石等病，行動也不方便，但最可貴的是，當美美子集多病於一身的時候，Cherry伸出援手，決定領養牠。

「又老又病又盲，被人領養的機會幾乎是零，我來吧。」
「我先是在網上群組見到牠的，當時一看，又老又病又盲，被人領養的機會幾乎是零，我想，我來吧。將心比己，你知道牠很痛苦，需要幫助。」Cherry以前養過四隻狗，生老病死都已經習慣，「我養狗的心態已經變了，不是最初那種我需要一隻狗陪伴的心態，而是有狗需要我照顧，我就會伸出手，當然，要能力許可。」Cherry坦言，老狗病狗在香港的遺棄率很高，而且香港沒有足夠或高阻嚇力的法律保護這些狗，「其實和人一樣，即使願意領養，也想選擇健全、聰明的小孩，但那些多病又殘障的小孩怎算？」

現在美美子每星期都要到醫院檢察，Cherry也會每天幾次幫牠滴眼藥水，一定會帶牠到樓下的海濱散步，即使失明、行動不便，Cherry也願意做牠的眼睛和腳，推着小車帶牠去海邊吹風，還一邊看着風景，一邊形容面前的景色給牠聽。「我哋仲睇到啲光，仲聞到啲海水氣味，諗到海裏面有魚魚……係咪？」

採訪：楊平
攝影：陳卓文

睇完之後口裡屌左一聲 真係做狗好過做人

搵到好碼頭姐
扮咩養狗

你班友仔酸到呢

又話人酸

咁女神叻叻豬好偉大
狗狗努力生存落去支持你

安樂啦咁

養多隻貓/狗
做隻狗嘅導盲犬

利害，班酸臭毒撚永遠用一個正常人諗唔到嘅角度去葡萄

Critical thinking +20分

錯用咗隻狗個角度

三六左佢啦好心

critical thinkging +20
你以前讀書一定攞f

creative thinking就+20

第一眼睇錯做 全裸照顧失明人

估唔到睇呢啲post都可以扯落條女係雞到
連燈毒撚無極限

盲撚左 點跑呀

係連登仔眼中係邊個女性唔係臭雞

好主人

連登仔真係太偏激。

毒撚真係可怕 咩話題都拉到女人係雞

唔係臭雞係咩野 ？
利申 通識lv4

成班傻閪

咪又係話女人係雞係公廁，同話人係飛雞，又幾creative呀

成班心理變態到
人地辭職照顧失明狗都要酸
個人要自卑成點先可以咁撚樣

班毒撚連狗都不如